香港的民生

香港的民生 - 古德明

名采論壇

去年初，敝友吳月寧舉家移居英國曼徹斯特市，年底回港小遊，說英國物價比香港便宜得多。最近，他還在《大紀元》專欄細說詳情。

他說，在曼徹斯特，牛奶、火腿、雞蛋、麵條、罐頭以至牙膏、清潔劑等日常食品用品，價錢比香港低五至七成，例如牛奶二點三公升賣一鎊，大米十公斤賣四點五鎊，而香港牛奶賣二十多元一公升，大米賣一百多元十公斤。英國的物價還包括銷售稅。英國食品質素也遠比香港有保證。英國的平均工資是每月二千三百多鎊，比香港的一萬五千元高近一倍。

香港物價奇高，應不只是當局高地價政策的結果。香港向來是中外貨品匯聚地，港英時代享「購物天堂」美譽，市場以物美價廉見稱。但是，過去十多年，無論是美元匯率大挫，歐元匯率大挫，還是人民幣匯率大挫，來自美國、歐盟、大陸的食品、日用品等，價錢就是不斷上升。兩大超級市場會同時把物價提高，而且價錢永遠是「不謀而合」，合得連一毛錢差異都沒有。其他零售商當然不呆，爭相以兩大超市價格為指標，步亦步，趨亦趨。香港二零一二年成立了個所謂競爭委員會，據說負責反壟斷，但委員會上下除了坐收薪水，不知做過什麼。

香港房地產以及百物價格有升無已，工資則比一九九七年前或不升反減。這一定就是中共駐港辦公室主任王志民鼓吹的「新型政商親密清廉關係」。難怪香港貧民人數駸駸超越一百萬。